【本土研究社】易權前的棋局——英方如何防堵中方安插解放軍成員進入行政局

文：Lau Ting Shing、Amon Yiu

末代港督彭定康在1992年「改組」行政局，坊間一直認為此舉旨在達至行政立法兩局分家，但據最新的英國解密檔案顯示，除了以上廣為人知的理由外，彭定康還有另一個重要的政治考量，便是將當時英國在香港的軍事代表——駐港英軍司令（Commander British Forces，CBF，下稱駐軍司令）——從行政局剔除，以防止中方在1997年後於行政機構安插軍方代表。

曾被擱置的重要改革
要談論這場「改組」的重要性，必先回顧香港殖民時期的行政架構組成。在1997年主權移交前，據《英皇制誥》（Letters Patent）規定，港督是英皇在港的代表。港督雖然兼任駐港英軍三軍總司令（Commander-in-Chief），名義上是駐港英軍的最高統帥，但治軍實權則在駐港英軍司令手中，並按《皇室訓令》（Royal Instructions）所列，能以官守議員（Ex Officio member）身份定期出席行政局會議。

根據解密檔案，英方早於1984至86年間、尤德仍是港督時，已將駐軍司令在行政局的去留問題提上討論議程。時值《一九八七年代議政制發展檢討綠皮書》發表前一年，尤德在1986年2月到倫敦會見外相賀維，打算與賀維討論《檢討綠皮書》的初步想法。當時外交部制訂會面議程，曾列舉數個尤德沒有提及的選項，包括駐軍司令應否繼續留在行政局？還是利用1987年檢討去重新評估行政局官守議員名單？然而，相關政制討論或因涉及中方反應，現時全以「外交理由」暫不公開，我們無法得知尤德當年為何擱置駐軍司令問題。

1987年《檢討綠皮書》未有處理的問題，到1991年則因一件小事而重新納入議程。當時駐軍司令鄧富樂（Peter Duffell，1989-92年間在任）見自己翌年即將卸任，便向外交部官員表示有一種無以名狀的預感，認為自己卸任後，駐軍司令將不再兼任行政局官守議員一職。由於當時外交部官員對駐軍司令去留問題毫無印象，加上曾任尤德私人秘書、時任港督的衛奕信尚未就此事諮詢外交部，外交部一眾官員便決定先與衛奕信討論。

過時體制的改革理由
衛奕信回覆相當明確，點明若要將駐軍司令剔出行政局，則必須盡早為之（there is a strong case for doing so sooner rather than later），而此有數項理由。首先，駐軍司令出任行政局官守議員的做法已經不合時宜（Anachronistic），因為行政局已轉為討論香港內部日常運作為主，甚少涉及與駐軍司令直接相關的軍事安全、駐防等議題。行政局雖有機會討論安全議題，但內容僅限於港中關係，以及相對政治敏感的個別議題，如軍事用地、邊防等，意味駐軍司令只能在緊急情況下發揮功能。從此可見，由於香港前途問題日益明朗，主權移交在即，令駐防需要大幅減少，從而影響駐軍司令在整個殖民體制的角色定位。

即使討論保安議題，亦不必以行政局為決策平台，皆因港督底下已設「安全委員會」（Governor’s Security Committee），每月定期開會探討安全問題。成員除港督、保安司、布政司、警務署長等人外，亦早已包括駐軍司令。由於港督及外交部商討後，認為安全委員會可處理具體安全問題，如此一來駐軍司令即毋須留在行政局。加上駐軍司令有別於其他行政局成員，乃直屬英方的官員（British Official），或令其他成員質疑駐軍司令參與決定本港內政的資格（other ExCo members might well question his basis for doing so）。

除上述功能性考慮外，縈繞在英方心頭的亦有政治考慮。正當英方討論問題之際，適逢中方早於一年前、亦即1990年4月已經頒佈《基本法》，並在同年10月開始籌備解放軍在港駐軍工作。隨着解放軍在香港政治的能見度日益明顯，英方擔心主權移交後，中方會按現有行政架構「照板煮碗」（mirror-image problem），在行政機構安插軍方代表。

檔案當中，衛奕信特別提到《基本法》第55條有關行政會議成員任命的條文，當中指出「香港特別行政區行政會議的成員由行政長官從行政機關的主要官員、立法會議員和社會人士中委任，其任免由行政長官決定」，認為中方有機會利用條文，去邀請駐港解放軍司令等不同人士進入行政會議，參與香港內部事務決策。衛奕信坦言，若中方當真援引條文，則無論駐軍司令是否仍在行政局，亦無礙中方在行政會議「插旗」。但衛奕信多番強調英方必須趕在「九七大限」前免除駐軍司令的官守議員身份，令中方在主權移交後無法藉詞安插解放軍代表（We shall not give them this opportunity）。

英方一直沒有公開這點政治考慮。翻查檔案，衛奕信曾提及一旦公眾問到駐軍司令不續任問題，則應從「實際需要」及「民主化改革」兩方面着手回應，回說香港駐軍減少，以及香港行政架構須回應民主化步伐，少一名官守議員或意味可多一名非官守議員加入行政局，從而說服公眾。當然，從事後觀察，上述不過是用作對外宣稱的理由，觀乎與現有駐軍司令相關的檔案中，以上皆非討論重點，甚或除衛奕信以外已無人提及。

無法制衡的中方意圖
提議大幅改動架構隨即惹來國防部反彈。國防部直言，衛奕信口中透過「不續任駐軍司令」去防止中方安插軍方成員的建議根本沒有充份把握（uncertain weight），相反在主權移交前五年突然有如此大改動，不惹來中方懷疑才怪。國防部亦提到這種做法其實與早年「縮減駐軍」背後的盤算一樣，即希望在主權移交前縮減駐軍數目，去影響日後解放軍駐港部隊的規模，但國防部毫不客氣的指出，他們早已面對現實，並放棄任何可以影響駐港解放軍規模的幻想（realistically had to abandon any hope of influencing the size and shape of the PLA），即使當下免除駐軍司令在行政局的職務，依然無損中方可能安插解放軍成員進入行政會議的決定。

國防部亦從駐軍司令的實際功能上說之以理，認為有關防務安排離不開香港政治現實考慮，駐軍司令若留在行政局，則可充份掌握香港局勢，直接向行政局提供建議，日後動用軍事物資應對突發事件時亦遊刃有餘，這些皆是只加入安全委員會所不能達到的效果。政治上，若駐軍司令不續任，則會向香港社會釋出負面訊息，違背英方素來強調「延續對港承擔及主權」的駐軍政策，令防務與社會越走越遠（weaken links at lower levels）。

無獨有偶，外交部亦有過類似見解，一度認為中方若執意在行政局安插解放軍司令，始終有方法做到（If the Chinese really want the SAR Chief Executive to have the Commander of the PLA on ExCo, they will no doubt get their way.），英方單方面剔去駐軍司令根本無濟於事。外交部亦認為駐軍司令若留在行政局，將有助處理日後啹喀兵去留及其他駐軍事務。不過，外交部最後接受衛奕信見解，認同當下不應給予中方「照板煮碗」的口實之餘，還表示行政局終究是港督管治底下的重要一環，英方應當尊重港府方面的意見（Ultimately it is the Governor's Executive Council and we should give full weight to his views on its make-up）。

定案後的執行時機及折衷方案
不續任的決定最後由外交部拍板通過，惟英方需轉而思考「如何落實相關決定」。如上文提到，當時正值駐軍司令卸任，一旦在新任駐軍司令「新官上任」之際便公佈不續任行政局官守議員，或令駐軍司令面上無光，是故，如何同時解除職務又不致駐軍司令顏面有損，亦成為英方考慮因素之一。為此，衛奕信拋出折衷方案，提議駐軍司令離開行政局後，港督仍會間中就重要安全問題，邀請駐軍司令出席行政局會議，並容許駐軍司令日後取閱所有行政局文件。若有需要，港督亦可直接會見（Direct access）駐軍司令，確保駐軍司令離開行政局後仍可「縱觀全局」（Keep him fully in the picture）。

（未完）

不過，衛奕信雖然同意長遠「應該不續任」，但又反對「當下不續任」。衛奕信提到，一旦只有駐軍司令在行政局不獲續任，對外界而言除了相當突兀外，亦會引發「誰人頂替」的爭論。尤其在1991年經歷立法局選舉，港同盟與匯點在「聯票效應」下取得逾九成選票，成為最大政黨，如行政局成員其中一席突然懸空，社會或會引發「應否委任港同盟入行政局」的討論。再者，駐軍司令卸任撞上港督同樣換屆在即，衛奕信與兩名前駐軍司令商討後即建議，先讓新任駐軍司令加入行政局，待其在社會樹立威望（establish himself within the community），並在下任港督（即彭定康）履新後，再聯同其他行政局成員一同換屆（do so in conjunction with other changes to the membership of the council）。

及後彭定康上任，為推行行政立法「兩局分家」開始大刀闊斧改組行政局。改組過程中僅首席非官守議員鄧蓮如留任，同時在1992年10月發表施政報告時對外公佈駐軍司令往後將不再定期出席行政局會議。彭定康既沿用折衷方案，再次保證駐軍司令日後仍能「縱觀全局」，亦問及時任駐軍司令霍立言（John Foley，1992-1994年間在任）的意見。霍立言後來向國防部回報指他無意破壞與港督的友好關係，故最後亦打算同意安排，國防部自此才贊同彭定康的決定。直至1993年2月憲政文件修訂完成，駐軍司令始正式卸除行政局官守議員職務。

終局之前僅餘的好牌
坊間現時聚焦討論彭定康推動如行政局改組等政治改革的民主化意圖，以及他與中方的隔空罵戰，但這場改組背後所遮蔽的，還包括上述一系列防止中方介入香港內部事務的計算。回首英方有關駐軍司令去留問題的想法，其構想便是透過改善香港政治頂層設計，去防止中方干預香港內部事務，背後假設中方會訴諸正式渠道去施展政治影響力。然而，觀乎2003年以來中央對港政策大轉向、2008年提出「第二管治梯隊」論，足見中方已經超出英方當年估計，在既有體制外「另起爐灶」，當年對中方的評估顯然過份樂觀。

又或許，英方當年的體制設計，可能已是英方在簽署《中英聯合聲明》並將主權移交至中國的結局中，最能保障香港自治的做法了。

參考檔案：
FCO 40/1993 Visits by Sir Edward Youde, Governor of Hong Kong, to the UK and China

FCO 40/3183 Position on the Executive Council of Peter Duffell, Commander British Forces in Hong Kong

FCO 40/3481 Commander British Forces(CBF) Position on ExCo

立法局會議過程正式紀錄（1992）。立法局，取自：

中國人民解放軍駐香港部隊（2011）。立法會秘書處，取自：

好文一推

pish

高質. 當年英國老唔天真, 但決定左唔要香港, 點上心都無用, 支那要幾狗都得. 俾左D金庫鎖匙個賊, 唔搶返你又可以做D乜.

只可以講鄧小平一國兩制個包裝, 真係經世騙案.

push

咩英國人埋地雷, 屌你個閪無英國種咁多生機你香港 D 女人比解放軍係街老強 D 男強制閹晒同墮胎滅撚左種啦

果D 一早一箱情願認係蟈人

其實而家香港人一直都係食緊英國老本，不過支那都走埋嚟搶食，老本好快食完，而家已經去到食穀種階段

曾蔭權曾主張行政會議開會要講英文